\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{Dérivation}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}

\begin{exercise}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R\backslash\{1\}$ par : $f(x)=\frac{x^2-3x+6}{x-1}$.\\
On appelle $\mathcal{C}$ sa représentation graphique dans un repère $(O;\vec{i};\vec{j})$.\\
\begin{enumerate}
	\item Déterminer $f'(x)$.
	\item \'Etudier le sens de variation de $f$.
	\item Déterminer une équation de la tangente $T$ à $\mathcal{C}$ au point d'abscisse 2.
	\item Déterminer les abscisses des points de $\mathcal{C}$ où la tangente est parallèle à l'axe des abscisses.
	\item Peut-on trouver des points de $\mathcal{C}$ où la tangente est parallèle à la droite d'équation $y=x$?
	\item Déterminer les abscisses des points de $\mathcal{C}$ où la tangente a pour coefficient directeur $-3$.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Soit $\mathcal{C}$ la représentation graphique d la fonction $f$ définie sur
$\R\setminus\{2\}$ par : \[f(x)=\frac{x^2+ax+b}{x-2}\quad \text{où} \quad a,b\in\R\]
\begin{enumerate}
	\item Déterminer $f'(x)$.
	\item Déterminer $a$ et $b$ tels que la droite d'équation $y=8$ soit tangente à $\mathcal{C}$ au point d'abscisse 3.
	\item Déterminer l'abscisse de l'autre point de $\mathcal{C}$ où la tangente est horizontale.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
%      \begin{sympycode}
%a, b = symbols('a b')
%f = lambda x: (x**2 + a*x + b)/(x - 2)
%diff(f(x),x)
%      \end{sympycode}
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercise}
Une entreprise fabrique $x$ portes blindées par jour, $x$ variant de 0 à 120. On estime que le coût total de fabrication, noté $C(x)$, est donné, en euros, par : \[C(x)=0,001x^3-0,1x^2+95x+1500\]
La recette de l'entreprise obtenue par la vente de $x$ portes, notée $R(x)$, en euros, est donnée par : $R(x)=228x$.\\
On suppose que chaque porte est vendue.

\begin{enumerate}
	\item Exprimer $B(x)$ en fonction de $x$.
	\item Calculer $B'(x)$ pour tout $x$ de $[0\,;\,120]$.
	\item \'Etudier le signe de $B'(x)$ 
	\item Dresser le tableau des variations de la fonction $B$.
	\item À l'aide du tableau de variation et d'un tableau de valeurs donné par la calculatrice, donner les arrondis au dixième des solutions de l'équation $B(x)=0$.
	En déduire le nombre de portes vendues pour que la fabrication soit rentable. 
	\item Pour quel nombre de portes vendues, le bénéfice est-il maximal ? 
\end{enumerate}
\end{exercise}

\end{document}



